---
title: >-
    بخش چهارم - قسمت اول
---
# بخش چهارم - قسمت اول

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>ترا عشق همچون خودی زآب و گل</p></div>
<div class="m2"><p>رباید همی صبر و آرام دل</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>به بیداریش فتنه بر خط و خال</p></div>
<div class="m2"><p>به خواب اندرش پایبند خیال</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>به صدق چنان سر نهی بر قدم</p></div>
<div class="m2"><p>که بینی جهان بی وجودش عدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>دگر با کست بر نیاید نفس</p></div>
<div class="m2"><p>که با او نماند دگر جان کس</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>تو گوئی به چشم اندرش منزل است</p></div>
<div class="m2"><p>و گر دیده بر هم نهی بر دل است</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>نه اندیشه از کس که رسوا شوی</p></div>
<div class="m2"><p>نه قوت که یک دم شکیبا شوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>و گر جان بخواهد به لب بر نهی</p></div>
<div class="m2"><p>و گر تیغ بر سر نهد، سرنهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>چه عشقی که بنیاد آن بر هواست</p></div>
<div class="m2"><p>چنین فتنه انگیز و فرمان رواست</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>عجب داری از سالکان طریق</p></div>
<div class="m2"><p>که باشند در بحر معنی غریق</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>زسودای جانان به جان مشتعل</p></div>
<div class="m2"><p>بذکر حبیب از جهان مشتغل</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>بیاد حق از خلق بگریخته</p></div>
<div class="m2"><p>چنان مست ساقی که می ریخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>نشاید به دارو، دواکردشان</p></div>
<div class="m2"><p>که کس مطلع نیست بر دردشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>الست از ازل همچنانشان بگوش</p></div>
<div class="m2"><p>بفریاد قالوا بلی در خروش</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>گروهی عمل دار عزلت نشین</p></div>
<div class="m2"><p>قدمهای خاکی دم آتشین</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>بیک نعره کوهی زجا برکنند</p></div>
<div class="m2"><p>به یک ناله شهری بهم بر زنند</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>چو بادند پنهان و چالاک روی</p></div>
<div class="m2"><p>چو سنگ اند خاموش و تسبیح گوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>سحرها بگریند چندانکه آب</p></div>
<div class="m2"><p>فرو شوید از دیده شان کحل خواب</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>فرس کشته از بس که شب رانده اند</p></div>
<div class="m2"><p>سحرگه خروشان که وامانده اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>شب و روز در بحر سودا و سوز</p></div>
<div class="m2"><p>ندانند زآشفتگی شب ز روز</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>چنان فتنه بر حسن صورت نگار</p></div>
<div class="m2"><p>که با حسن صورت ندارند کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>نداند صاحبدلان دل به پوست</p></div>
<div class="m2"><p>و گر ابهلی داد بی مغز اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>می از جام وحدت کسی نوش کرد</p></div>
<div class="m2"><p>که دنیا و عقبی فراموش کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>آن نوع زی که چون قفست بشکند اجل</p></div>
<div class="m2"><p>تا روضه ی جان نکند روی باز پس</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>شجاع امشب که وصل دوست داری جان سپردن به</p></div>
<div class="m2"><p>علاج محنت هجران فردا مردن است امشب</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>جهان متفق بر الهیتش</p></div>
<div class="m2"><p>فرو مانده در کنه ماهیتش</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>بشر ماورای جلالش نیافت</p></div>
<div class="m2"><p>بصر منتهای کمالش نیافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>نه بر اوج ذاتش پرد مرغ وهم</p></div>
<div class="m2"><p>نه در ذیل وصفش رسد دست فهم</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>در این ورطه کشتی فرو شد هزار</p></div>
<div class="m2"><p>که پیدا نشد تخته ای بر کنار</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>چه شب ها نشستم در این سیر گم</p></div>
<div class="m2"><p>که دهشت گرفت آستینم که قم</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>محیط است علم ملک بر بسیط</p></div>
<div class="m2"><p>قیاس تو بر وی نگردد محیط</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>نه ادراک بر کنه ذاتش رسد</p></div>
<div class="m2"><p>نه فکرت به غور صفاتش رسد</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>که خاصان درین ره فرس رانده اند</p></div>
<div class="m2"><p>به لااحصی از تک فرومانده اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>نه هر جای مرکب توان تاختن</p></div>
<div class="m2"><p>که جا، جا سپر باید انداختن</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>اگر سالکی محرم راز گشت</p></div>
<div class="m2"><p>ببندند بر وی در بازگشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>کسی را در این بزم ساغر دهند</p></div>
<div class="m2"><p>که داروی بیهوشیش در دهند</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>کسی ره سوی گنج قانون نبرد</p></div>
<div class="m2"><p>و گر برد، ره باز بیرون نبرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>ندیدم در این موج دریای خون</p></div>
<div class="m2"><p>کز او کس ببردست کشتی برون</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>اگر طالبی کاین زمین طی کنی</p></div>
<div class="m2"><p>نخست اسب بازآمدن پی کنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>سخن ماند از عاقلان یادگار</p></div>
<div class="m2"><p>ز سعدی همین یک سخن گوشدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>گنه کار اندیشه ناک از خدای</p></div>
<div class="m2"><p>بسی بهتر از عابد خودنمای</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>همه بضاعت خود عرضه می کنند آن جا</p></div>
<div class="m2"><p>قبول حضرت حق تا کدام خواهد بود</p></div></div>
<div class="n" id="bn42"><p>از نهج البلاغه: با مردمان چنان آمیزش کنید، که اگر میرید، بر شما بگریند، و اگر زنده مانید، بر شما مشتاق بوند.</p></div>
<div class="n" id="bn43"><p>از گفتار بزرگان آن کس که با خدای سودا کند، زیان نبرد و درآمدش نقصان نپذیرد. شخص را بدانچه نزد خداوند است جز با چشمی شاهد و نفسی مجاهد نرسد. بزرگوار، آسان پذیر و فرومایه دیرپذیر باشد. وای بر آن کس که بین عزت نفس و ذلت خواهش مردد بود.</p></div>
<div class="n" id="bn44"><p>آرزوها در پی اموال آید. ادیب با غیر همگن خویش مجالست نکند. هرگاه مصیبتی بر تو وارد شود و ترا از آن چاره ای نبود، جزع مکن و اگر چاره ای دارد. اظهار عجز منما.</p></div>
<div class="n" id="bn45"><p>داروهای دنیا پاسخگوی سمومش نیست و نسیم دنیاوی باد سمومش را تکافو نکند. بدترین مصائب آن است که از جائی آید که انتظار نمی رود.</p></div>
<div class="n" id="bn46"><p>حضور برخوان جز با بودن اخوان نیک نبود. بسا که یک وعده غذا مانع وعده های دیگر گردد. مردی بنزد زاهدی از زیادتی عیال خویش شکوه کرد. زاهد گفت: بنگر تا کدامشان را روزی برعهده ی خداوند نیست. آن را به خانه ی من فرست.</p></div>
<div class="n" id="bn47"><p>انوشروان را پرسیدند: بزرگترین مصیبت چیست؟ گفت: آن که کاری نیک توانی کرد و آن را بجا نیاری تا فرصتش از دست رود.</p></div>
<div class="n" id="bn48"><p>عمر بن عبدالعزیز، به روزگار خلافت سلیمان بن عبدالملک، روزی همراه وی ایستاده بود. ناگاه بانگ رعدی برخاست.</p></div>
<div class="n" id="bn49"><p>سلیمان چنان بترسید که سینه ی خویش به رحل مرکب خویش تکیه بداد، عمر گفت: این که بانگ رحمت اوست، بانگ عذابش چون است؟</p></div>
<div class="n" id="bn50"><p>عارفی را گفتند: هر گاه ترا پرسند که آیا از خدا بیمناکی؟ ساکت مان. زیرا اگر گوئی نه، کفر گفته باشی و اگر گوئی آری، دروغ گفته باشی.</p></div>
<div class="n" id="bn51"><p>ابوسلیمان داروانی گفت: من هر گاه لقمه ای بدهان دوست خویش نهم، مزه اش را در دهان خویش احساس کنم.</p></div>
<div class="n" id="bn52"><p>از خطبه ی پیامبر(ص): ای مردمان، روزها در هم پیچد و عمرها فنا پذیرد و جسم ها در خاک بفرساید. شبان و روزان چونان قاصدان روان است و هر بعیدی را نزدیک کند و هر تازه ای را خلق کند. با این همه بندگان از شهوتها بخود باز نیایند و به نیکوئی های پایدار نگروند.</p></div>
<div class="n" id="bn53"><p>ابلیس بر عیسی(ع) آشکار شد و گفت: تو نبودی که میگفتی جز آنچه خداوند مقدرت کرده است بر تو نرسد؟ فرمود: بلی.</p></div>
<div class="n" id="bn54"><p>گفت: پس خویشتن را از قله ی این کوه فرو انداز. اگر مقدر باشد که بسلامت مانی، بمانی. فرمود: ای طرد شده ی رحمت خداوند را رسد که بندگان را آزماید نه بندگان را که خداوند را آزمایند.</p></div>
<div class="n" id="bn55"><p>عارفی بر گروهی بگذشت. وی را گفتند: اینان زاهدان اند. عارف گفت: دنیا خود چه ارزد تا کسی که از آن پرهیزد در خور سپاس بود؟</p></div>
<div class="n" id="bn56"><p>هیچ چیز پیش از مرگ نیست که مرگ از آن بتر نیست. و پس از مرگ نیز هیچ نیست که بتر از مرگ نیست.</p></div>
<div class="n" id="bn57"><p>حکیمی را گفتند: آن را که به مردمان شهر گفتی، نپذیرفتند. گفت: پذیرش سخنم را الزامی نیست. آنچه بدان ملزمم، درستی سخن من است.</p></div>
<div class="n" id="bn58"><p>اعرابئی را گفتند: شادمانی چیست؟ گفت: در میهن خویش رفاه داشتن و با یاران همنشینی کردن.</p></div>
<div class="n" id="bn59"><p>از سخن یکی از حکیمان: نفس خبیث حرام داند که پیش از خروج از دنیا بدان کس که به وی نیکی کرده است، بدی نکند.</p></div>
<div class="n" id="bn60"><p>حکایت کرده اند که ابراهیم بن ادهم از کوهی فرود آمد. ویرا گفتند: از کجا آئی؟ گفت: از انس یافتن به خدا.</p></div>
<div class="n" id="bn61"><p>نیز روایت شده است که موسی (ع) زمانی که با خداوند تعالی و تقدس تکلم کرد، تا مدت ها سخن هر کس که می شنید، مدهوش همی افتاد.</p></div>
<div class="n" id="bn62"><p>و این نیست مگر آن که عشق باعث آید که سخن معشوق بس خوش آیند بود و خوش آیندی سخن غیر او را از دل عاشق بیرون کند، و بالاتر از آن مورد نفرت قرار دهد.</p></div>
<div class="n" id="bn63"><p>انس به خداوند نیز با وحشت از غیر خدا ملازمه دارد و نیز هر چه که مانع از خلوت با دل شود، بر دل سخت سنگینی کند.</p></div>
<div class="n" id="bn64"><p>عبدالواحد گفت: راهبی را دیدم و گفتمش: تنهائی را خوش داری؟ گفت: ای فلان، اگر لذت تنهائی چشیده بودی، از جان خویش نیز بوحشت اندر بودی.</p></div>
<div class="n" id="bn65"><p>گفتمش: کمترین چیزی که در تنهائی یافتی چیست؟ گفت: رامش از مدارا با مردمان و سلامت از شر ایشان. گفتمش: بنده کی شیرینی انس به خدا را چشد؟ گفت: زمانی که دوستی را صافی کند و سودا خالص گرداند.</p></div>
<div class="n" id="bn66"><p>گفتمش: کی دوستی صافی شود؟ گفت زمانی که با غم گرد گردد و هر دو در طاعت خداوندی یکی گردد.</p></div>
<div class="n" id="bn67"><p>امیر مومنان(ع) فرمود: از سلامت خویش بهر بیماریت و از جوانیت بهر پیریت اندکی برگیر. نیز از بیکاریت بهر اشتغالت و از زندگانیت بهر وفاتت چرا که ندانی فردا ترا چه نام است.</p></div>
<div class="n" id="bn68"><p>ابن عباس روایت کرد که رسول خدا(ص) فرمود: مرگ را بیش به خاطر آرید. چه اگر هنگامی تنگی به خاطرش آرید، آن تنگی بر شما فراخی دهد و بدان خشنودی یابید و اجر برید و اگر هنگام فراخی بیادش آرید، کرم ورزید و ثواب برید.</p></div>
<div class="n" id="bn69"><p>چه مرگ برنده ی آرزوهاست و شبان نزدیک کننده ی آرزوها. و آدمی بین دو روز است که یکی از آن دو بگذشته و اعمال بد و نیک وی در آن روز شمارش گشته و مختوم گردیده و روزی دیگر که باقی است و نداند آیا بدان رسد یا نه.</p></div>
<div class="n" id="bn70"><p>بی تردید بنده هنگام خروج جان از تن و در شدن به سرای خویش جزای آنچه که پیش بفرستاده است و اندکی بی نیازی از آنچه باقی نهاده است بیند تا شاید که آنچه نهاده است به باطل جمع ساخته یا از ندادن حقی که بر گردن داشته.</p></div>
<div class="n" id="bn71"><p>روایت کرده اند که یکی از یاران علی(ع) که همام نام داشت، و زاهدی بود روزی گفت: ای امیرمؤمنان، بهر من پرهیزگاران را چنان وصف گوی که گوئی خود به چشمشان بینم.</p></div>
<div class="n" id="bn72"><p>علی (ع) در پاسخ وی درنگ کرد و سپس فرمود: ای همام، از خداوند بترس و نیکوئی کن چه «ان الله مع الذین اتقوا والذین هم محسنون » همام بدین گفته قانع نشد و وی را سوگند بداد.</p></div>
<div class="n" id="bn73"><p>امام آن گاه سپاس خداوند بگفت و بر پیامبر درود فرستاد و سپس بگفت: اما بعد خداوند سبحان خلقی پدید آورده است که از اطاعت ایشان بی نیاز است و از معصیتشان مأمون.</p></div>
<div class="n" id="bn74"><p>چه سرکشی آن کس که نافرمانیش کند وی را زیان نرساند و فرمانبرداری آن که فرمان برد، وی را سودی ندهد. روزی ایشان بینشان پخش کرد و هر کدام را به دنیا جایگاهی داد.</p></div>
<div class="n" id="bn75"><p>پرهیزگاران در آن میان صاحبان فضایلی هستند که سخنان راست است و پوشش ایشان میانه روی است و روششان فروتنی.</p></div>
<div class="n" id="bn76"><p>چشم از آنچه خداوند حرام فرموده است برگیرند و گوش به دانش هائی دهند که بهرشان نافع بود. خویشتن را چنان در بلا افکنند که در آسایش.</p></div>
<div class="n" id="bn77"><p>و اگر زمان مرگشان را قضای خداوندی تعیین فرموده بود، چشم به هم زدنی از فرط شوق به ثواب یابیم از جزای جانشان در کالبد دوام نمی آورد.</p></div>
<div class="n" id="bn78"><p>خداوند در دلشان عظیم است و جز او در چشمشان خرد. بهشت را چنان اند که گوئی در آن نعمت یافته اند و دوزخ را چنان که گوئی در آن سختی برده اند.</p></div>
<div class="n" id="bn79"><p>دل هایشان غمگین است و مردمان از شرشان در مامن. جسمشان نحیف است و نیازشان اندک و نفسشان پاکدامن.</p></div>
<div class="n" id="bn80"><p>روزگارانی کوتاه را بردباری پیشه کنند تا در پی آن رامشی دیرنده یابند. سودائی سودآور که خداوند بهر ایشان آسانش ساخته است. دنیا ایشان را خواهد اما ایشان آنرا نخواهند.</p></div>
<div class="n" id="bn81"><p>ایشان را اسیر ساخته است اما نفس خویش فدیه کرده اند. به شبان بر پا ایستند و جزء جزء قرآن را نیک خوانند. و بدان محزون شوند و از آن حزن داروی درد خویش نوید گیرند.</p></div>
<div class="n" id="bn82"><p>هر گاه آیه ای خوانند که در آن مژده ای بود، بدان تکیه کنند و جانهایشان به شوق در آن نگرند و پندارند که آن چه در آن آمده است، پیش رویشان ست.</p></div>
<div class="n" id="bn83"><p>و زمانی که به آیه ای رسند که در آن وعیدی بود، با گوش دل بشنوند و پندارند که جوش و خروش جهنم است. ایشان پشت تاکنند و پیشانی و کف و زانوان و نوک انگشتان پا بر زمین نهند و از خداوند خواهند که از عذاب رستگاری و رهائی یابند.</p></div>
<div class="n" id="bn84"><p>به روزها، نیز دانشمندان و بردباران و پرهیزگارانند. ترس چونان تیری که بتراشند، ایشان را تراشیده است. چنان که ناظری که بیندشان پندارد بیمارانند در حالی که بیمارئی ندارند.</p></div>
<div class="n" id="bn85"><p>و یا گویند که شوریده اند و امری عظیم ایشان را شورانده. از کارهای نیک خویش جز اندکی خرسند نشوند و بسیاری کار نیک خویش را بسیار نشمرند.</p></div>
<div class="n" id="bn86"><p>نفس خویش را دائم در مظان تهمت نهند و به اعمال خود دل سوزانند و اگر کسی یکی از ایشان را پاک شمرد، از آن گفته بیمناک شود و گوید من خویشتن را بهتر از دیگری شناسم.</p></div>
<div class="n" id="bn87"><p>و خداوند من نیز مرا از خود بهتر شناسد. خداوند ایشان را به سبب آنچه گویند مؤاخذه مکن و مرا برتر از گمان ایشان بدار و گناهان مرا که ندانند بیامرز.</p></div>
<div class="n" id="bn88"><p>از نشانه های این پرهیزگاران آنکه هر یک از ایشان را در دین خود قوی بینی و نیز با نرمی و ایمان و یقین، حریص در علم، بردبار در عمل، میانه رو به توانگری، خاشع در عبادت، بردبار در تهیدستی، صبور در شدت، خواهان حلال، چست و چالاک در هدایت، بدور از از حرص و طمع است و کار نیکو همی کند و باز ترسان است.</p></div>
<div class="n" id="bn89"><p>شب کند و همش سپاسگزاری بود و صبح کند و همش یاد خدا بود. شب از غفلت خویش بیمناک خسبد و صبح از فضلی که نصیبش شده است شادمان برخیزد. اگر نفس چیزی را که او خوش ندارد، خواهد، از او باز دارد. آنچه جاودان است چون مردمک چشم خویش دوست دارد. و از آنچه زوال یابد سخت پرهیز کند.</p></div>
<div class="n" id="bn90"><p>بردباری را با دانش و گفتار را با کردار درآمیزد. آرزویش را نزدیک بینی و لغزشش را اندک. دلش خاشع، جانش خرسند، خوراکش اندک، کارش آسان و دینش محفوظ است.</p></div>
<div class="n" id="bn91"><p>نیز شهوتش کشته و خشمش فروخورده است. خیر او امید می رود و مردمان از شرش مأمون اند . . . اگر در جمع غافلان بود.</p></div>
<div class="n" id="bn92"><p>نامش در صورت ذاکران است و اگر در جمع ذاکران بود، نامش در صورت غافلان نیاید. کسی را که ستمش کرده ببخشاید و کسی که محرومش داشته عطا کند و به کسی که از او ببریده بپیوندند.</p></div>
<div class="n" id="bn93"><p>ناسزا نگوید، سخنش نرم بود، کار زشت نکند، کار نیکش مدام باشد، خیرش زودآی است. و شرش دور. در حوادث تکان دهنده استوار است و در ناخوشایندها بردبار.</p></div>
<div class="n" id="bn94"><p>در آسایش سپاسگزار است. به دشمن نیز ستم نکند. و بهر کسی که دوست دارد دست به گناه نزند. پیش از آن که بهر او شاهد آرند، بر حق اعتراف کند.</p></div>
<div class="n" id="bn95"><p>آنچرا که بدو سپارند، تباه نسازد. آنچه را که بر خاطر سپرده فراموش نکند. نام زشت به کس ندهد و به همسایه زیان نرساند. مصائب را سرزنش نکند و پا در راه باطل ننهد. از حق پا فرا ننهد. اگر خامش ماند، خاموشی وی از اندوه نبود. و اگر خندد، به بانگ بلند نخندد. اگر به وی ستم کنند، بردباری کند تا خداوند از ستمکار انتقام کشد.</p></div>
<div class="n" id="bn96"><p>نفس وی ازاو در رنج بود و مردمان از او در رامش. نفس خویش بهر آخرت تعب دهد و مردمان را از دست نفس خویش آسوده گذارد.</p></div>
<div class="n" id="bn97"><p>هر کس از پرهیزگاری دور بود، وی از او دوری کند و آنکس که پرهیز پیشه کند، وی بدو نزدیک شود. دوریش از کبر نیست و نزدیکیش نیز از مکر نه.</p></div>
<div class="n" id="bn98"><p>در این هنگام همام بانگی بزد و جان داد. امیر مؤمنان(ع) فرمود: بخدا سوگند از این سخنان بر او بیمناک بودم. سپس فرمود: اندرزهای بلیغ به اهل خویش چنین کند.</p></div>
<div class="n" id="bn99"><p>پیامبر (ص) فرمود: دنیا را سرزنش مکنید. چه نیک مرکبی است که مؤمن بدان به خیر رسد و بدان از شر رهائی یابد.</p></div>
<div class="n" id="bn100"><p>چه زمانی که بنده ای گوید: خداوند دنیا را لعنت کند، دنیا گوید: خدا کسی را لعنت کند که ما را به عصیان خدا وامی دارد.</p></div>
<div class="n" id="bn101"><p>تلخی دنیا، شیرینی عقبی است و شیرینی دنیا تلخی عقبی.</p></div>
<div class="b" id="bn102"><div class="m1"><p>نظامی که استاد این فن وی است</p></div>
<div class="m2"><p>در این بزمگه شمع روشن وی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn103"><div class="m1"><p>ز ویرانه ی گنجه شد گنج سنج</p></div>
<div class="m2"><p>رسانید گنج هنر را به پنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn104"><div class="m1"><p>چو خسرو به آن پنج هم پنجه شد</p></div>
<div class="m2"><p>وزان بازوی فکرتش رنجه شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn105"><div class="m1"><p>کفش بود از آن گونه گوهر تهی</p></div>
<div class="m2"><p>بنا ساخت لیک از زر ده دهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn106"><div class="m1"><p>زر از سیم هر چند بهتر بود</p></div>
<div class="m2"><p>بسی کمتر از در و گوهر بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn107"><div class="m1"><p>من مفلس عور دور از هنر</p></div>
<div class="m2"><p>نه در حقه گوهر نه در صره زر</p></div></div>
<div class="b" id="bn108"><div class="m1"><p>در این کارگاه فسون و فسوس</p></div>
<div class="m2"><p>ز مس ساختم پنج گنج فلوس</p></div></div>
<div class="b" id="bn109"><div class="m1"><p>من و شرمساری زده گنجشان</p></div>
<div class="m2"><p>که این پنج من نیست ده پنجشان</p></div></div>